<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.dla-marbach.de/fileadmin/editionsprojekte/edview/EdView_Tagebuch.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<!--Transformiert zu EdView_Tagebuch.rng-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc n="189738">
         <titleStmt>
            <title>Harry Graf Kessler, Tagebuch 1880-1937</title>
            <respStmt>
               <resp/>
               <orgName key="71990" cert="high">Deutsches Literaturarchiv Marbach</orgName>
               <persName key="71920" role="editor" cert="high">Roland S. Kamzelak</persName>
               <persName key="81247" role="editor" cert="high">Ulrich Ott</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName key="71990">Deutsches Literaturarchiv Marbach</orgName>
            </publisher>
            <availability>
               <ab type="editiontype">QE</ab>
               <p>Dieses Dokument ist ggf. rechtlich geschützt. Bitte informieren Sie sich in der Rubrik Rechte des Paratextes.</p>
               <ab type="Kürzel">HGKTA</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <ab type="location">
               <placeName type="write" key="49069">Hamburg</placeName>
            </ab>
            <ab type="date">
               <date when="1884-03-04">4.3.1884</date>
            </ab>
            <ab type="role">
               <persName key="8299" role="author">Harry Graf Kessler</persName>
            </ab>
            <ab>
               <msDesc>
                  <msIdentifier>
                     <institution key="71990" role="property">Deutsches Literaturarchiv Marbach</institution>
                     <repository/>
                     <idno>A:Kessler</idno>
                  </msIdentifier>
                  <physDesc>
                     <objectDesc>
                        <ab type="leaves"/>
                        <ab type="pages"/>
                        <ab type="type">di</ab>
                        <ab type="subtype">or</ab>
                        <ab type="edition">Volltext</ab>
                        <ab type="scripttype"/>
                        <ab type="paper"/>
                        <ab type="physEntity">12.11.1881 &#x2013; 7.9.1887</ab>
                     </objectDesc>
                     <handDesc n="manuscript">
                        <handNote/>
                     </handDesc>
                     <additions>
                        <desc/>
                     </additions>
                  </physDesc>
               </msDesc>
            </ab>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="en">Englisch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <head>4.3.1884 Dienstag</head>
            <p>
               <placeName type="write" key="49069">Hamburg</placeName>. March 4. 1884. Tuesday.</p>
            <p>The <persName key="7392">Mackay</persName>-<persName key="1250">Meissonier</persName> scandal
               seems to be making great noise in <placeName key="49096">Paris</placeName> this is
               the <name type="work" key="x">report</name> of the <name type="periodical" key="70796">Hamburgscher
                  Correspondent</name> of the 2nd of March about it:<note type="com">Der folgende
                  Zeitungsartikel ist an dieser Stelle in das Tagebuch eingeklebt. Breite 8,5 cm,
                  Länge 33 cm.</note>
            </p>
            <p>
               <quote type="copy">
                  <persName key="7392">Mackay</persName> und <persName key="1250">Meissonier</persName>. Man schreibt der
               &#x201e;V. Z.&#x201c;<note type="reg">
                     <name type="periodical" key="70819">Vossische Zeitung</name>
                  </note> aus <placeName key="49096">Paris</placeName>, 27. Februar. Ganz <placeName key="49096">Paris</placeName> &#x2013;
               um den herkömmlichen Ausdruck zu gebrauchen &#x2013; beschäftigt sich mit dem Streithandel
               zwischen den amerikanischen Silbergrubenbesitzer <persName key="7392">Mackay</persName> und dem
               Maler <persName key="1250">Meissonier</persName>. Für den Fernerstehenden wird die Sache erst
               ganz verständlich, wenn er die eigenthümlichen Pariser Zustände kennt, welche allein solche &#x201e;Ereignisse&#x201c; möglich
               machen. <placeName key="49096">Paris</placeName> ist eine Fremdenstadt. Die Ausländer
               geben hier jährlich mindestens 6-700 Millionen aus und bezahlen den größten Theil des
               Glanzes und Aufwandes, der in <placeName key="49096">Paris</placeName> gemacht wird.
               Unzählige Haus- und Gasthofbesitzer, Geschäftsleute aller Art, besonders auch
               Künstler, sind auf sie angewiesen und leben nur durch sie. Deshalb herrscht in
                  <placeName key="49096">Paris</placeName> ein System, welches man am besten durch
               Fremdencultus bezeichnen kann. Die Fremden müssen natürlich die Kosten dieses Cultus
               tragen, sich außerdem auch Alles gefallen lassen, was die Cultusdiener und
               Hierophanten mit ihnen vorzunehmen für gut finden, um sie auf die Höhe des
               Pariserthums zu bringen. Sobald dieselben einmal sich aufbäumen und Widerstand
               leisten, werden die Hierophanten ungemüthlich, der Zauber schwindet und der Ausländer
               steht vor der nackten Wahrheit, daß er nur seines Geldes und seiner Willfährigkeit
               halber verehrt und beweihräuchert wurde. Diese Erfahrung macht jetzt die
                  <persName>Familie Mackay</persName>, deren Schicksal als Beispiel dienen mag. Als
               <persName key="7392">Mackay</persName> sich einige Jahre nach dem Frankfurter Frieden in <placeName key="49096">Paris</placeName>
               niederließ, war ihm der Ruf seiner reichen Silbergruben in Colorado, welche jährlich
               20-60 Millionen einbringen oder einbrachten, schon vorausgegangen. Er wurde sofort in
               Behandlung genommen. Geschäftsleute aller Art, Händler und Künstler bestürmten ihn
               mit ihren Anträgen. Besonders legte sich auch die sogenannten Boulevardpresse darauf,
               das Haus <persName key="7392">Mackay</persName> anzuzapfen. <persName key="17792">Frau Mackay</persName>
               konnte sich nirgendwo blicken lassen, ohne daß sofort alle besagten Blätter sich mit
               ihr, ihren Toiletten und Diamanten, ihrer Familie und ihren Millionen beschäftigten.
               Als sie diese Huldigungen wenig oder nicht genügend beachtete, wurden anderen Saiten
               aufgezogen. Mehrfach wurde die Verlobung ihrer <persName>ältesten Tochter</persName>
               mit irgend einem Herzog oder Fürsten gemeldet, blos um &#x201e;anzubohren&#x201c;, blos um den
               Reportern einen Vorwand zu verschaffen, sich im Hause des <persName key="7392">Herrn
                  Mackay</persName> einzustellen, um &#x201e;Näheres&#x201c; zu erfahren, oder auch blos, um eine
               Berichtigung zu erzwingen und auf diese Weise mit der Familie anzubinden und in
               Beziehungen zu treten. Den Hierophanten war es besonders anstößig, daß <persName key="17792">Frau
                  Mackay</persName> sich so kleinstädtisch benahm, das heißt in Abwesenheit ihres
               Gemahls, &#x2013; welcher meist nur 6 bis 8 Monate jährlich in <placeName key="49096">Paris</placeName> weilte und einige Male sogar über ein Jahr fernblieb &#x2013; keine
               Feste gab, keinen Herrengesellschaft empfing und sich überall nur in Begleitung
                  <persName>ihrer Mutter</persName> zeigte. Vor vier Jahren veranstaltete jedoch
               <persName key="7392">Herr Mackay</persName> ein ungemein prachtvolles Fest, welches Aufsehen
               erregte. Jedoch rächten sich eine Anzahl der bei den Einladungen nicht
               berücksichtigten Blätter durch Angriffe und hämische Bemerkungen. Seitdem haben
               <persName key="7392">Herr</persName> und <persName key="17792">Frau Mackay</persName> keine ähnlichen
               Feste mehr gegeben. Darob noch größere Verstimmung. Ebenso wurden die sich mehrenden
               Aufdringlichkeiten einige Male etwas nachdrücklich zurückgewiesen. Dies war natürlich
               Oel ins Feuer. Hierzu kam nun ein Zwist mit <persName key="1250">Meissonier</persName>, wegen
               dessen die gesammte Boulevardpresse über
               <persName key="7392">Mackay</persName> herfällt. Dieser hat sich (wie schon früher berichtet)
               unterstanden, an einem <name type="work" key="81526">Bilde</name> des &#x201e;größten Malers der Welt&#x201c;
               etwas auszusetzen, anstatt anbetend niederzufallen und unbesehen zu bezahlen. Und
               doch ist es Thatsache, daß das von <persName key="1250">Meissonier</persName> gemalte und mit
               70,000 Frcs. bezahlte <name type="work" key="81526">Bildniß</name> der <persName key="17792">Frau
                  Mackay</persName> gar wenig ähnlich und überdies unbedingt ein schwächeres Werk
               des Meisters ist. Schreibt man doch <persName key="1250">Meissonier</persName> das Wort zu: &#x201e;Gut
               genug für Amerikaner&#x201c;. Dabei hat <persName key="1250">Meissonier</persName>, welcher seit
               Jahrzehnten nicht mehr ausstellt, die Tactlosigkeit begangen, das <name type="work" key="81526">Bild</name> ohne Vorwissen von <persName key="7392">Herrn</persName> und <persName key="17792">Frau
                     Mackay</persName> im Salon auszustellen. Als <persName key="7392">Mackay</persName>
               verlangte, daß das <name type="work" key="81526">Bild</name> doch wenigstens <persName key="17792">seiner
                  Frau</persName> ähnlich sehe, wurde <persName key="1250">Meissonier</persName> grob und
               bedeutete ihm, daß er von Kunst nichts verstehe. Als wenn man ein Kunstverständiger
               sein müsse, um zu unterscheiden, ob ein Bildniß ähnlich ist oder nicht! Anstatt das
               <name type="work" key="81526">Bild</name> zu überarbeiten, schickte
               <persName key="1250">Meissonier</persName> den Gerichtsvollzieher, um Zahlung zu erhalten.
               Man schickte ihm die verlangten 70,000 Francs; aber da man das <name type="work" key="81526">Bild</name> unmöglich als Portrait der <persName key="17792">Frau Mackay</persName> ausgeben
               kann, wurde es in die Rumpelkammer befördert, oder, wie Andere sagen, verbrannt.
               Darob nun allgemeines Halloh unter allen Denjenigen, welche aus den oben dargelegten
               Gründen Ursache zu haben glauben, mit <persName key="7392">Mackay</persName> unzufrieden zu
               sein. &#x201e;<name type="periodical" key="70888">Figaro</name>&#x201c; und seine Sippe ergehen sich in
               pöbelhaften Angriffen auf den &#x201e;Amerikaner&#x201c;, werfen ihm seinen Reichthum vor,
               bezeichnen ihn als Emporkömmling und Protzen, als Börsenjobber. Sie sollten doch
               wissen, daß <persName key="7392">Mackay</persName> seinen, jetzt auf eine halbe Milliarde
               geschätzten Reichthum einzig den Silbergruben verdankt, die er das Glück hatte,
               billig zu erwerben. Man weist ihm die Thür: &#x201e;Wir haben die Millionäre haufenweise&#x201c;,
               sagt der &#x201e;<name type="periodical" key="70888">Figaro</name>&#x201c;, &#x201e;und für einen, der abgeht, gleich
               wieder zwei neue; aber wir besitzen nur einen <persName key="1250">Messonier</persName>&#x201c;. Er
               ruft die französische Nation auf, die ihrem größten Künstler von einem gewöhnlichen
               Geldmenschen angethane Schmach zu rächen. Es soll ein Banket zu Ehren
               <persName key="1250">Messonier&#x2019;s</persName> veranstaltet werden, um ihn zu verherrlichen und
               dem &#x201e;Amerikaner&#x201c; zu zeigen, welch&#x2019; elender, ungeschliffener Bär er ist. Es wirkt in
               der That komisch, zu sehen, wie sich dieselben Leute, welche bisher den
                  Macky&#x2019;schen Goldhaufen so sehnsüchtig und tiefverehrend
               umkreisten, in lautere sittliche Entrüstung hineinzureden suchen. Andererseits nehmen
               die hier wohnenden Amerikaner entschieden Partei für <persName key="7392">Mackay</persName>. Sie
               wollen eine Demonstration gegen das <persName key="1250">Meissonier</persName>-Bankett
               veranstalten, wenn dieses zu Stande kommt. Das Ende vom Liede könnte sein, daß
               <persName key="7392">Mackay</persName>
                  <placeName key="49096">Paris</placeName> den Rücken kehrt. Ihm hat es hier nie
               besonders gefallen, und nur <persName key="17792">Frau Mackay</persName> hielt die Familie in
                  <placeName key="49096">Paris</placeName>, wo jetzt gerade sie von der Presse auf&#x2019;s
               Korn genommen wird. Seitdem <persName key="7392">Herr Mackay</persName> mehrere andere
               europäische Hauptstädte besuchte, hat seine Abneigung gegen den hiesigen Aufenthalt
               zugenommen.</quote>
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>